# Concurrency-Course Testing

## Библиотеки

- [Wheels-Test](https://gitlab.com/Lipovsky/wheels) – базовый тестовый фреймворк
- [Twist](https://gitlab.com/Lipovsky/twist) – систематическое тестирование примитивов синхронизации 

## Сборки

| Имя | Тип | Опции CMake | Описание |
| --- | --- | --- | --- |
| `Debug` | Debug | | Сборка без вмешательства `twist` | 
| `FaultyThread` | Release | `-DTWIST_FAULTY=ON -DTWIST_FAULT_PLACEMENT=BEFORE` | Нативные потоки + внедрение сбоев |
| `Fiber` | Release | `-DTWIST_FAULTY=ON -DTWIST_SIM=ON` | Детерминированная симуляция, без изоляции пользователя |
| `Matrix` | Release | `-DTWIST_FAULTY=ON -DTWIST_SIM=ON -DTWIST_SIM_ISOLATION=ON` | Детерминированная симуляция с изоляцией пользователя |

## Макросы

### `SIMPLE_TEST`

Тест, не использующий Twist.

Допустимые сборки: `Debug`

#### Пример

```cpp
#include <wheels/test/framework.hpp>

// Тестируемый мьютекс
#include "mutex.hpp"

TEST_SUITE(Mutex) {
  SIMPLE_TEST(LockUnlock) {
    Mutex mutex;
    
    mutex.Lock();
    mutex.Unlock();
  }
}

RUN_ALL_TESTS()
```

### `TWIST_STRESS_TEST`

Нагрузочный тест с заданным бюджетом времени.

Допустимые сборки: `Debug`, `FaultyThread`, `Fiber`, `Matrix` (?)

#### Честность

Тест может полагаться на то, что планировщик будет _честным_: если поток находится в очереди
на исполнение, то планировщик однажды запустит его.

#### Пример

```cpp
// Макросы тестов для Twist
#include <course/test/twist.hpp>
// Доступ к бюджету времени из тела теста
#include <course/test/time_budget.hpp>

#include <twist/test/body/wg.hpp>
#include <twist/test/body/cs.hpp>

// Тестируемый мьютекс
#include "mutex.hpp"

TEST_SUITE(Examples) {
  TWIST_STRESS_TEST(MutexStress, 10s) {
    Mutex mutex;
    twist::test::body::Cs cs;
    
    twist::test::body::WaitGroup wg;
    // Запускаем два потока
    wg.Add(2, [&] {
      // Бюджет времени текущего теста (в данном случае – 10s)
      course::test::TimeBudget budget{};
      
      // Пока не израсходовали бюджет времени
      while (budget) {
        mutex.Lock();
        cs();
        mutex.Unlock();
      }
    });
    
    // Дожидаемся завершения запущенных потоков
    wg.Join();
  }
}

RUN_ALL_TESTS()
```

#### `Matrix`

Чтобы `TWIST_STRESS_TEST` работал в сборке `Matrix`, тест должен использовать ограниченное число атомиков и потоков, а также выполнять ограниченное число динамических аллокаций памяти, независимо от бюджета времени.

### `TWIST_MODEL`

Полный перебор исполнений теста (_stateless model checking_).

Допустимые сборки: только `Matrix`

Первым шагом, до перебора, проверяется детерминизм теста.

Если при переборе исполнений теста планировщик находит исполнение с ошибкой (нарушением инварианта, гонкой, дэдлоком и т.п.), то он записывает и печатает это исполнение.

#### Параметры

- `max_preempts` – [опционально] ограничение на число вытеснений в исполнении, по умолчанию не ограничено
- `spurious_failures` – допустимы ли ложные провалы `try_lock` или `compare_exchange_weak`
- `spurious_wakeups` – допустимы ли ложные пробуждения из `futex::Wake` или `wait` на кондварах

#### Честность

В этом режиме тестирования перебираются все возможные варианты планирования потоков,
а значит тестируемый код не должен полагаться на честность планировщика!

#### Пример

```cpp
// Макросы тестов
#include <course/test/twist.hpp>

#include <twist/test/body/wg.hpp>
#include <twist/test/body/cs.hpp>

#include "mutex.hpp"

// Внутри макроса встроен static_assert(twist::build::IsolatedSim())
// Так что файл с тестом не соберется в неподходящей сборке.

TEST_SUITE(Examples) {
  static const auto kModelParams = 
      course::test::twist::model::Params{
        .max_preempts = 4;  // Ограничиваем число вытеснений в исполнении
      } 
  
  TWIST_MODEL(MutexModel, kModelParams) {
    Mutex mutex; 
    // Тестируем взаимное исключение
    twist::test::body::Cs cs;
    
    twist::test::body::WaitGroup wg;
    
    // Два потока по два раза захватывают мьютекс
    wg.Add(2, [&] {
      for (size_t i = 0; i < 2; ++i) {
        mutex.Lock();
        cs(); 
        mutex.Unlock();
      }
    });
    
    wg.Join();
  }
}

RUN_ALL_TESTS()
```

### `TWIST_RANDOMIZE`

Перебор случайных исполнений теста, ограниченный заданным бюджетом времени.

Допустимые сборки: `FaultyThread`, `Fiber`, `Matrix`.

`TWIST_RANDOMIZE` позволяет масштабироваться на более сложные тестовые сценарии, которые слишком
велики для полного перебора в `TWIST_MODEL`, и при этом эмпирически (в сборках `Fiber` и `Matrix` – и [теоретически](https://www.microsoft.com/en-us/research/wp-content/uploads/2016/02/asplos277-pct.pdf)) хорошо находит ошибки.

#### Честность

Тест может полагаться на честность планировщика.

#### Пример

```cpp
// Макросы тестов
#include <course/test/twist.hpp>

#include <twist/test/body/wg.hpp>
#include <twist/test/body/cs.hpp>

#include "mutex.hpp"

TEST_SUITE(Examples) {
  TWIST_RANDOMIZE(Mutex, 10s) {
    Mutex mutex; 
    // Тестируем взаимное исключение
    twist::test::body::Cs cs;
    
    twist::test::body::WaitGroup wg;
    
    // 4 потока по три раза захватывают мьютекс
    // Мы можем позволить себе больше потоков и больше итераций,
    // чем в случае TWIST_MODEL
    wg.Add(4, [&] {
      for (size_t i = 0; i < 3; ++i) {
        mutex.Lock();
        cs(); 
        mutex.Unlock();
      }
    });
    
    wg.Join();
  }
}

RUN_ALL_TESTS()
```
